XXIV.

Od Svatopluka, moravského krále.

Tuto drbiu do moravské kroniky málo zajiti,

abych mohl k svej cti i řeči sličně přijíti.

Kako jesť korona z Moravy vyšla,

povědě-ť, kako jesť ta země k Čechám přišla.

Král moravský ciesařovu sestru za sobu jmejieše,

tej velmi násiíen bieše;

a proto na-ň ciesař jide

a král moravský s ciesařem u boj vnide.

Po hřiechu tu král boj ztrati,

žalostivě sě do Velehrada vráti.

Ciesař za ním do země pojide,

král hanbu u púščiu vnide,

řka: „Raději chciu konvršem býti,

než králem, a s nepřátely sě nebiti.“

Proto v lese přěbýváše

a za obyčej s pústenníčky motyku kopáše.

Po sedmi let král s dlúhú bradu

jede přěd ciesařovu radu,

i je sě na ciesařě žalovati,

řka: „Kniežata, račte poslúchati!

Mú mi zemiu otjal bez práva,

a má žena jesť v jeho dvoře ješče zdráva.“

Ciesař tiej řěči je sě smieti,

což mnich mluvieše, je sě přieti.

Mnich tako počě mluviti:

„Toho chciu svým mečem dolíčiti.“

Kniežata mnicha neznajiechu,

a však jemu pověděchu:

„Když si směl tu řěč na ciesařě mluviti,

musíš toho sám svým mečem dolíčiti.“

Mnich tej řeči počě prošiti roka,

ciesař na-ň vyvrže svého soka.

Pojide ciesařóv sok v okol, a zpievaje

a na mnicha nic netbaje.

Mnich, dosah meče sědacieho,

přětě soku ščít, i jej samého.

Ciesař, pozvav mnicha do svého dvoru,

jide jemu u pokoru.

Král Svatopluk da sě ciesařiu poznati:

ciesař je sě ve všem znáti,

vrátí jemu ženu i kralovstvie,

i da Moravě všě svobodenstvie.

A což by mohl uherské země dobyti,

da jemu moc k svej zemi osobití.

V krátce králiu Svatoplukovi žena snide,

a král vojensky na Uhry jide.

Uhři krále pobichu

a mnoho mu liudí zbichu.

Král, pozvav knězě českého,

přěd ciesařem postúpi jemu kralovstvie svého.

Opěť jeho Uhři pobichu

a Moravan mnoho zbichu.

Tiem sě počě král velmi styděti,

a hanbu nesmě k svým jeti.

1 jede tajně na púščiu,

i by do své smrti v tom húščiu.

I dnes na tom miestě črní mnišie pějú,

a tomu klášteru v Uhřiech Zaboř dějú.

XXXII.

Od ščedrého Boleslava.

Pak Boleslav Hutí snide,

jeho syn Boleslav na stolec vznide.

Polúči sě svatý ze zlého a milostivý z liútieho.

Kostelóv diva dcěti v Čechách postaví,

mládí Boleslav ustavi.

Almužny veliké cińiese,

křesťanstvo velmi lodieše.

Jmějieše sestru děvojnu, tej diechu Mláda,

ta bieše božiej cti velmi ráda.

Ta jide do Říma v kniežěciej dráze,

i doby biskupstva na Praze.

Ta zákon svatého Benedikta do Čech přinese,

k svatému Juřiu mnoho panen snese.

Prvý biskup mnich, ten Sasic bieše,

a Dětmar jménem slovieše.

Druhý svatý Vojtěch, ten také mnich bieše.

Otec jeho jmě Slavník jmějieše,

matka jeho Střezislava bieše,

sestřenec kněziu zlickému bieše.

(Slavník ten v Liubici dvorem sedieše.)

Ale že cti netbajieše,

Strachkvasovi mnichu biskupstva postúpiti chtieše,

ale Strachkvas přijieti nerodieše.

Tehdy mu svatý Vojtěch povědě:

„Synku, jáz to dobřě vědě,

ty nynie moha, i nechceš přijieti,

potom budeš chtieti,

a nelzě-ť bude jmieti.“

Svatý biskup chtieše liud pohanských obyčějóv odvesti,

chtě jej ke křesťanským obyčějóm přivesti,

by v pravé manželstvo vstúpili,

a pohřeb u svatých jměli

a trhu v neděliu nedieli,

liudi robotných nejměli.

Když kopřiv z své zahrady nemož‘ vypleti,

musi všiu zemiu zakleti.

Zaklev zemiu, svatý Vojtěch do Říma jide,

proti jeho voli Strachkvas na biskupin stolec vznide.

Když jeho na biskupstvo světiechu

a kněžie okolo jeho stojiechu,

črt v Strachkvas vstúpi;

doniudž duše, dotud z něho nevystúpi.

Pak svatý Vojtěch do Čech sě vráti,

otklev zemiu, do Polan jide, chtě tam kázati.

Opět zaklev zemiu, do Prus jide,

ottud s korunu mučenníkovú k Bohu dojide.

To sě sta léta od narozenie božieho

po devieti set po devieti dcát šestého.

Z jeho smrti ciesař Čechy vini,

bez jich děky Tekdaka biskupem učini.

Kněz Boleslav snažně Bohu slúžieše,

pro to sě jemu vezde dobřě vedieše.

Polany tehdy pevně pobi

a všie země až do Krakova doby.

Na Krakově posádku posadi,

jiné tvrze Čechy osadi;

neb svoboda veliká bieše

proto česť i sbožie jmejieše.

XLII.

Ot knězě Břečislava, zěti ciesařova.

Potom kněz Oldřich s světa snide,

syn jeho Bračislav na kniežecí stolec vznide.

Toho časa Otta Bielý ciesařem bieše,

ten dcerku krásnu velmi jmieše.

Tej krásě divit sě k dvoru kniežata jezdiechu,

a juž po všem světě o jejie kráse mluviechu.

Té v klášteřě svěcsky chováchu

a tomu klášteru Sviň-Brod řiekáchu.

Když Bratislav ju tu vzvědě,

mezi panici tak povědě:

„Nebo té dievky dobudu,

neb svého života zbudu.“

Do kláštera jede jezdecky,

ale klášter vybi vojensky.

Jutka ciesařovně diechu.

A když Čechy v klášter jdiechu,

Jutka v šarlatnej kapici

skry sě za oltářem v kaplici.

Kněz Jutku z kláštera vyvede,

a potom s niú na kóň vsěde.

Bradáči řětězem vrata připěchu

a zatiem k oděniu dospěchu.

A když sě konvrši s svými liudmi snidú,

proti kněziu mocně pojidú.

Kněz bradáče silně sěčieše,

Jutka v úžěsti knězě jako řěpí sě držieše.

Některý konvrš bez ruky stojieše,

druhý bez nohy ležieše,

třetí přěs veš chřbet saděl jmieše,

čtvrtý juž bez duše bieše.

Rětěz velmi tlustý mečem přětě kněz Bračislav,

i vyněde s Jutkú z dvoru, a jsa zdráv.

Ciesař, když to vzvědě,

na vojnu zapovědě.

Je sě na tom přisahati,

že jeho stolec drbí u Boleslavi státi.

Bračislav, když to vzvědě,

zemanóm tako povědě:

„Třěba-l‘ mu sě v Čechách vztéci,

a jáz budu v Němcích žieci.“

Knieni, když tu radu vzvědě,

múdřě velmi kněziu povědě,

řkúc: „Nebyla by to dobrá rada;

stala by sě pro to věčšie sváda.

Jáz pojedu proti otciu svému,

snad to přivedu k skončěniu dobrému.“

I jede knieni proti otciu svému

i počě dobývati milosti svému milému.

Ciesař nechtieše po jejie vóli učiniti,

řka: „Nechciu své přísahy zrušiti.

Přisáhl sem, že drbí mój stolec u Boleslavi býti;

dal-li bych mu milosť, drbil bych to zrušiti.“

Dci vecě: „Snadno jesť toho popraviti.

Daj mně stolec, jáz jej chciu tu postaviti.“

Podle té rady káza svój stolec v Boleslavi postaviti,

českému kněziu káza k sobě přijití.

Ktož jest v Boleslavi býval,

ten jesť, ač chtěl, ten stolec vídal.

Tehdy da za věno ciesař zěti svému,

Bračislavovi udatnému,

a řka: „Když ciesař k dvoru pozove tebe,

pusť oheň za míliu okolo sebe.“

To viec kniežata česká za právo vzěchu,

a proto orliciu v plameném ščítě nosiechu.

XLIV.

(Nadpisu není.)

Polené z násilie na Čechy žalovachu,

a na ně v Římě právo ustachu.

Papež je sě Čechóm velmi hroziti,

ale když uzřě, že sě Čechóvé nechtie modliti,

káza jim někak Bohu polepšiti.

Kněz za to káza klášter v Boleslavi učiniti.

Tehdy ciesař, Jutčin otec, snide,

s jehož smrtiú Čechóm mnoho cti ujide.

O Bračislavově boji s  ciesařem.

Druhý ciesař, chtě ot Čech polské zlato jmieti,

chtieše Bračislavovi kněžstvo otjieti.

S velikým vojskem do Čech pojide.

Když bavorského lesu dojide,

to kněziu Bračislavovi pověděchu,

že juž Němci u lesa stojiechu.

Bračislav tak svým povědě:

„Však jáz to dobřě vědě,

že nemámy lučišť borových,

ani mečóv lípových,

a z ciesařě-ť mléko za krev nepójde.

Ač ti jeho mój meč dojde,

takéž ti krev z jeho boka poteče.“

Jakž to brzo dořěče,

káza všem v Domažlicích býti,

řka: „Tu sě nám jesť s ciesařem sníti.“

Uslyšě, že Sasici jdú s druhé strany,

vecě jim kněz: „Nebojte sě saské rány.“

I káza Prkošovi z Bieliny na Sasy jeti

a z jednoho slova boj s nimi vzieti,

řka: „Nedaj sě jim s ciesařem snieti.

Ztratíš-li co, nedám ti ni v čem škody vzieti.

Nehledaj přěd bojem na mnoho neb na málo;

často nad mnohým málo liudu česť vzalo.

Málo sršnóv mnoho much zapúzie,

a jeden jastřab mnoho vran vzpúzie.

Sasici bielé vlasy jmajú,

a písmo svědčí, že tací řiedko udatní bývajú.

Dobrý rytieřiu, střěz sě jmene zlého;

dražšieho-ť nic nenie jmene dobrého.

Donidž jsem živ, chciu tě s tvým rodem ploditi.

Jeď s Bohem! Ten rač s tobú býti!“

Provodiv Prkošě, na ciesařě jide,

a když do Domažlic přijide,

vzvěděv, že juž jesť v lesě,

se všémi svými vzdvižě sě.

Káza všem v les vníti,

i káza Chodóm o Němcích i o sobě les zarúbiti.

Páni počěchu mu za zlé jmieti,

řkúc: „Budú-li nem silni, kudy chcem ujeti?“

Kněz vecě: „ Jáz sem pro to kázal zarúbiti.

Anebo sě braňte, neb sě dajte zbíti:

jáz nechciu ottudto beze cti otjeti.

Ktož ote mne poběhne, kázal sem jej Chodóm zabiti;

pro to vem slušie sě udatně jmieti.

Oni jdú, chtiec naše sbožie bez práva otjieti.

Nechcete-li svých žen Němcóm dáti,

tehdy vem slušie pohromadě státi.

Nám sě jesť s právem úsiliu brániti.“

Jakž to vecě, káza na ciesařě udeřiti.

Tu Čechóvé Němcě hrdinsky pobichu

a mnoho jich velmi zbichu.

Kniežat, hrábí němečských mnoho snide,

ciesař s životem sotně ujide.

Tu velmi mnoho slovutných liudi zbichu,

za jich duše na tom miestě kapliciu postavichu.

Ale Prkoš nechtěl byl Sasicóv utkati

i dal sě jim po zemi túlati.

Každému sě nevěra zdieše,

že saský vévoda, žha zemiu, Prkošovi neškodieše.

Vrátiv sě kněz, káza Prkošovi oči vynieti,

potom rucě i nozě utieti,

že Sasicóv nerodil utkati

i dal sě jim v zemi po vóli tkáti.

L.

O míšeňskej a o saskej vojně.

Potom král pro knězě moravského

pobi Liutolta, vévodu rakúského.

Pak jide na knězě srbského,

točiúš na markrabiu míšeňského.

Hvozdec hrad král blíz Míšně postavi

a voje přěd Mišněm zstavi.

Na Míšni Beneda, udatný Čech, bieše,

ten královu nemilosť jmějieše.

Král za věrú káza Benedě k sobě sníti,

i počě sám s ním mluviti.

Vzpomanu král, že Beneda za věru chtieše krále zabiti,

i zamysli nevěry nevěru pomstiti.

I otáza j’ho král, co by mohl svým mečem zdieti?

Beneda vecě: „Chciu jím dva zřnovy přetieti.“

Diviu sě, ač ta řěč mohla pravdú býti.

A snad sě chtěl pochlubiti.

Neb také mohla by ta síla k mečiu přistúpiti,

a ž’by řěč pravdu mohla býti,

jakž sě čte o Rulantovi,

když sě stala škoda od pohan Karlovi.

Neb snad krále tu řěčiú chtěl uhroziti

a pro to snad i chtěl to mluviti.

Král, jako chtě ohledati, i vzě meč ot něho,

ohleduje meč, i prokla třiesla jeho.

O knězi Břětislavovi a o Zderadovi.

Ot Míšně posla král syna svého

Bračislava na knězě saského,

a s ním múdrého pana Sderada.

Prostřěd Sas přijide kněziu dětinná vnada,

je sě se panici v řěcě chladiti.

Sderad je sě kněziu mluviti,

řka: „Snad si nebýval u příhodách.

Kúpě sě v nepřietelských vodách,

mníš sě kúpě u Vltavě?

By chtěl znamenati pravě,

v oděniu by na ořiu sědal,

na všě strany právě hlédal,

nepřátel sě ostřiehaje,

skoro-li vyniknu z háje.“

Kněz sě na Sderada je hněvati,

neudatné ckety jemu dávati,

řka: „Nežuj mne! Však mám svá léta.

Byl’s všě své dny neudatná cketa!“

I káza j’mu s lepšími přěd jeden hrad hnáti,

a kněz je sě se panici kúpati.

Jeda preč Sderad, vecě: „Strach mě otjeti;

ostaly sú tuto samy děti.“

A kdyžto juž pryč jedieše,

veždy-ť on za sě hledieše.

Sderad málo pryč otjede,

jednož ti prach nad knězěm vznide.

Sderad honciu káza, co by tu bylo, ohledati,

a v naděju vojsku káza za sě hnáti.

Nali-ť Sasici na kněz udeřili,

a juž pánóv mnoho dobrých zbili.

Kněz čist niti s málem stojieše

a hrdinsky sě bránieše.

Juž na-ň Sasici ssědáchu,

a kopí jim podáváchu.

Sderad sě mezi Sasice vrazě,

ot knězě je otrazě.

Tu Sasicóv mnoho zbichu,

škody veliké i hanby zbychu.

Po tom znamenaj každý mladý!

Již netbáte stařějších rady,

vězte to, že obyčěji učie starého,

příhody činie múdrého.

Kohož příhoda a obyčej nenaučí,

dotad každý jako šcměl bez smysla hlučí.

Pro ten skutek Čechy sě rozřevnichu

a své škody i hanby pomstichu.

Teprv sě i jechu země hubiti,

Sasicě i s dětmi bíti.

Tehdy král Sasicě i Srby pobi

a jich země mnoho doby.

LIII.

Od prvého králova syna.

Pak král Vratislav snide,

bratr jeho Kunrát na kněžský stolec vznide.

Neb zeměnie Bračislavovi země nechtiechu dáti,

že směl živ proti otciu vstáti,

řkúc: „Dámy-li jemu toho užiti,

též nem budú našě děti činiti.“

Ciesař jim práva toho pochváli,

a pro to sú byli Kunráta z Moravy pozvali.

Kněz Kunrát v prvém létě snide,

kněz Bračislav k ciesařovi jide.

Tu sě přěd ním o zemiu súdi,

i vyvede na to dobré liudi,

že, ač jesť zlé vóle málo proti otciu pojměl,

však jesť proti otciu v boj nevněl,

a pro vóliu ješče i jeden nenie otsúzen.

Pro to slovo by ciesařem k zemi přisúzen.

Pak kněz Bračislav Polany pobi

a mnoho polské země doby.

Pak sě je s strýčěnú bratřiú vaditi,

chtě je z Moravy vypuditi;

neb Vršovici je vadiechu

a, by bratřie u míru byli, tomu nechtiechu.

Bračislav na bratřiu do Moravy jede,

bratr jeho Svatopluk proti jemu vyněde.

Když na poliu bratry proti sobě stojiesta,

oba knězě náhodú na horu přijedesta,

a jakž sě brzo uzřěsta,

sieci sě bratry chtiesta.

Tehdy Svatopluk bratru povědě:

„Báťo, jáz to dobřě vědě,

že liudie naši okolo nás kuso sladie;

chtiec nás užívati, ny v hromadu vadie.

Poslúchaj mne, bratřě mój!

Ty se mnú s pokojem stój.

Když ny naši liudie smějú vaditi,

dajvě sě jim spolu bíti,

ati kniežat a bratří nevadie,

a za střiebro, což sú ot nás vzěli, svá těla posadie.

Bračislavovi by ta řěč mila,

i vecě: „Báťo, ten jesť pravá vila,

kterýž pro řěč ciuzieho

nepřietel jesť svého bližnieho.

Když nás zlý liud smie vaditi,

dávě jim toho zlým užiti.“

Knězě sě tajně mírem rozjedesta,

z jutra liudi v boj svedesta.

Vršovici, již běchu knězě svadili,

těch sú tehdy mnoho u Moravě zbili.

Nebo ti, již je vadiechu,

v čelo postaveni biechu.

V tom boju mnoho liudí s obú stranu snide,

po boju Bračislav sě s bratřiú snide.

LVI

Kako sú Vršovici bradaticiú sěkli.

Ciesař kněziu na Uhry s sobú káza jíti,

kněz sebe-miesto káza v zemi Božějovi a Mutyni býti.

A když Božěj a Mutyně v zemi za starosty ostasta,

po knězě Bořivoje do Polan poslasta,

chtiec tiem jiné pány umdiiti,

válku vzbudiec, obú kněziu užiti.

Bořivoj velikú škodu učini.

Kněz sě vráti, Vacek Vršovicě z škody vzvini.

Kněz v Čechách město dobré jmieše,

to Vratislav slovieše.

Ješče na tom hradišči stojí býlé

ot Mýta na pól míle.

Kněz sě staví na tom hradě

i sěde tu s věrnými v radě;

Vršovic v radu nepustichu.

Tu kněziu všickni sliúbichu

ni stará ni mlada živiti,

ale Vršovice všecky zbíti.

Kněz, vyšed z rady, v jistbu vstúpi,

Mutyně nevěda v jistbě jej zastúpi.

I je sě kněz k němu mluviti,

řka: „Proč si směl živ u mój dvór vjíti,

a jsa svých kniežat pravá zhúbcě,

našich nepřátel v zemi pravá snúbcě?“

I káza jej přěd sobú zabiti

a jeho rod vešken zbíti.

Kněz, vyšed z rady, v jistbu vstúpi,

na druhého zemského zloděje.

Ten na Liubici sědieše,

kdežto město tvrdé i hrad jmieše;

neb Liubiciu Cidlina obchodí,

a tu Cidlina v Labě vchodí.

Strážný jezdcě pánu povědě.

Božěj vecě: „ Jáz to dobřě vědě,

že z vojny naši přietelé jedú

a dnes k obědu přijedú.“

I káza spěše most spustiti

a hostě inhed v hrad pustiti.

Vacek, jakž brzo s koně skoči,

tak všěckny v jistbě zaskoči.

Božěje tu inhed rozsěkú,

a všiucky jeho čeleď zsěkú.

Božějóv syn do lesa běžieše,

a juž ovšem utečieše,

ale sukně jej črvená prosoči.

Tu syn Vackóv nebohá zoči,

toho ten tu zahubi.

Kněz všě Vršovice zhubi.

Dva syny ovšem krásná Božějova u Prazě biesta,

ta sě tu žákovstvu učiesta.

Kat, je vzem pod pažiu, na tržišče nesieše,

bradaticiu v druziej ruce držieše.

Pacholíčky žalostně plakásta,

„Matko pomoz! matko pomoz!“ volásta.

Kat, vzved jima bradu jako bravu,

stě krásnýma děťátkoma bradaticiú hlavu.

Tak tiem činem kněz Svatopluk

zahladí vešken Vršóv pluk.

Juž vidíš, že lépe by bylo Božějovi střiebra nebrati,

dobrotivého knězě v zemi nechati.

To sě sta ot narozenie Syna božieho

léta po tisiúciu po stu osmého.

Toho léta biskup Kozma snide,

na jeho stolec Daněl vznide.

LVII

Kako Svatopluk Uhry pobil a u Polás zabit byl.

Tehdy král uherský u Moravu vnide,

kněz Svatopluk proti jemu vynide.

Kněz, honě v lesě, oko ztrati,

pro to sě do města do Chrudimě vráti.

Jakž brzo sě úraza zhoji,

inhed sě do Uher vzbroji.

Uhry tu hrdinsky pobi,

jich země až do Střěhomě doby.

Pak ciesař na Polany jede;

tu kněz k ciesařovi přijede.

Poleně nemnoho ciesařě tbáchu,

ale Čech sě velmi báchu.

Neb ciesař s svými k hradóm nejdieše:

kněz český, kdež přistúpieše,

tu každé tvrzě dobudieše.

Polené jechu sě mluviti,

by mohli kako Svatopluka zabiti.

O Tistovi, zabil knězě.

Z Vršovic jeden utekl bieše,

ten Jan Tista slovieše.

Ten sě je Polanóm mluviti,

že je chce jeho zbaviti.

Ten tajně v české vojsko vnide,

a když kněz přěd ciesařě pojide,

v srdcě kněziu střělu s nálepem vstřěli,

a dušiu j’mu s tělem inhed rozděli.

Česká dráha na Jana Tistu poteče,

Tista, ze všěch sě vysěk, i uteče.

Ciesař učini knězě českého

kněžicě Ottu moravského.

Páni proti ciesařově vóli knězě volichu

a Vladislava, bratra jeho, knězěm učinichu,

ne pro to, by lepší byl,

ale, by ten, jehož ciesař da, nebyl,

radějšě chtiece sbožie i životy vzvážiti,

než zemi volenie ztratiti,

řkúc: „Ač by nám nynie dal knězě jazyka našeho,

pak by nem dal rodicě svého.

U prvé i slušie nám za právo státi:

pustiece za rohy, úsilno za ocas chvátati.

Lépe nem sě jesť nynie brániti,

než ny budú naše děti potom haniti,

řkúc: „Otci naši byli sú sě na pokoj otdali,

a nám sú hrdla řězali.“

Pro to knězě Otty nerodiechu,

ale jeho bratra Vladislava za kněz jmiechu.

LIX.

Kako ciesař u Praze na sudě seděl.

Vladislav je sě ciesařě prositi,

by ráčil do Čech přijíti.

Ciesař do Čech přijede,

u Prazě na súdě sěde.

Vladislav je sě na bratra z války žalovati,

ciesař na kniežatech je sě práva tázati.

Dotud sě oni súdichu,

až Vladislava k zemi přisúdichu,

řkúc: „Prvé našě volenie

moc má, drahé nic nenie.“

Ciesař vecě: „Páni, pokažte nám své listy,

nebo jinak ny učinite jisty,

by vy Čechóvé, mohúce koho chtiec voliti,

zvolivše i zapuditi.“

Ciesař knězě srbského Vácislava je

a knězě Bořivoje.

Mnohu pánóm káza hlavy stieti

a mnohu káza oči vynieti,

aby kniežatóm svým věrni byli

a v hromadu jich nevadili.

Již sú byli kázali Bořivojovi v zemiu jeti,

všěm káza oči vynieti.

Tehdy také Jana Tistu jechu

a oči jemu vyněchu.

Kněziu Bořivojovi najviece sě dostalo bieše,

že svého rodu vraha v svej čeledi jmieše.

Tehdy ciesař mnoho Čech káza zhubiti:

věz, proč-tě to chtěl učiniti!

Ne proto, by právu rád byl,

ale aby kněz český silen nebyl.

Kněz, když ciesařóv úmysl vzvědě,

s pláčem takto povědě:

„Tehdy sěkyra na sě dlubny kliudi,

když přěd svým vrahem sě sudí.

Juž to právě znamenaju,

že všickni Němci českého zlého hledajú.

Bych byl málo přěhověl,

viece bych dobrých liudí jměl.

Ač sú byli včera nepřietelé,

dnes by mohli býti všickni přietelé.

Neslušie-ť nikdy zkaziti udatného;

přijde-ť čas, že-ť sě hodí do přěvážného.“

I chtieše rád bratra zprostiti:

ciesař nerodi toho učiniti.

Věda ciesař, že Mediolaněné sě na Čechy hněvajú

a jich škody vesdy hledajú,

káza u Medioláně knězě schovati,

řka: „Nedajte sě jemu mnoho kochati.“

Vlaši knězě u věžiu vsadichu,

a sedm let jej hladem i smradem mučichu.

Pak káza ciesař jemu život otjieti.

Vlaši jemu na zajtřie chtiechu hlavu stieti.

S večera dachu kněziu dosti jiesti i píti,

i vzkázachu jemu: „ Jez a pí; zajtra-ť nejiesti ani píti. “

Nevěda kněz, co sobě učiniti,

je sě snažně Bohu modliti.

Té noci svatý Apolinářiš sě j’mu pokáza

a, chtěl-li by do Cech, ho otáza.

Kněz jemu učini veliké sliúbenie,

aby jeho ráčil zbaviti vězenie.

Vecě: „Kde sě poznáš, tu mi kostel ustavi!“

To řka, na Sackej jej postaví.

To miesto dobřě kněz lížěmi znamená,

jide do Miličic, kde bydlieše pan Bena.

Ten pán bratry u mír svede,

a pak knězě ctně do Prahy vede.

LXI.

Kak sú chtěli římský kostel vybiti.

Ciesař nový do Říma chtieše jeti,

chtě posledniu korunu přijieti,

káza s sobú jeti kněziu českému;

kněz sebe-miesto káza synovciu svému.

Tomu Bračislav jmě bieše,

ten s sobú tři sta vybraných ščítóv jmějieše.

Že chce dobrým býti, strýc Bořivoj sě jeho ruči,

mediolanské měšěany synovciu poruči,

aby jim pro jeho nemilostivé drženie

učinil některé otplacenie.

Bračislav, když v Římě bieše,

po svatých rád chodieše.

Vzvědě, že papež z Mediolána rodem bieše

a tehdy lepšie mediolanské měščany u sebe jmieše.

Ciesař s papežem počěsta sě hněvati,

papež nerodí ciesařě koronovati.

Bračislav tú válkú počě vesel býti,

a je sě papežových přátel bíti.

Tu sě je svého strýce mstíti,

a’ž chtieše i papeže zabiti.

Papež k svatému Petru v kostel uteče,

kněz Bračislav po něm poteče,

i káza kostel vybiti

a v něm všě Vlachy zbiti.

Kováňský pán ten kostel vybi,

a ten prvý v kostele liudi vzbi.

Vlachy bez rozpači tepiechu,

až potoci krvaví tečiechu.

Tu Čechy papežě jechu,

z kostela veliké klenoty vzěchu.

Viece by byli paměti ostavili,

by byli sě krvavým dščem nevzhrozili.

I musi papež ciesařě světití

a Čechy kletvy zbaviti i rozhřěšiti.

Tehdy Ďaněl biskup snide,

a Heřman na jeho stolec vznide.

LXVI.

O skončení sv. Prokopa opata.

Léta ot narozenie syna božieho

po tisiúciu po stu čtvrtého

za Oldřicha, knězě zličského,

točiúš knězěm potom nazvaným kraje kúřimského,

svatý Prokop s světa snide

v němž veliká pomoc Čechóm vznide.

To Němec opat svědčieše,

když jej svatý Prokop kyjem tepieše.

Ot Vladislava, prvého krále českého.

Pak snide šlechetný kněz Soběslav,

po něm by knězěm syn jeho Vladislav.

Ten nenásladováše otcě svého,

přietel bieše jazyka němečského.

Ten hrdinstva ni v čemž nepokázal,

jedno že s ciesařem sě byl v přiezni svázal.

Ciesař Bedřich Vladislava do Řězna pozva,

v Řězně j’ho králem českým koronova.

Král Vladislav jede pod koronú u Prahu,

veda s sobú Němcóv velikú dráhu.

Směje sě, k Čechóm počě mluviti:

„Juž-li věříte, že bez vás mohl sem cti dojíti?“

Synu jeho počě ta řěě nepodobna sě zdáti,

i je sě z té řěči zemanóm na otcě žalovati,

řka: „Nechciu býti dlužen věrú otciu mému,

když viziu, že jesť nevěren jazyku svému.“

Páni, když to znamenachu,

ku kraleviciu sě sebrachu,

i jechu sě s kralevicem Soběslavem raditi.

Uradivše sě, jechu sě královi mluviti,

řkúc: „Kraliu, rač svých kmetóv slovo slyšěti,

a co-ť budú mluviti, neroď řěčníku za zlé jmieti.

Toho tebe kmetie tážiu, kto tě k tomu snuzil,

že si všiu svú moc i česť súžil?

Však smy s tvým otcem korony bojem dobyli,

a svými životy smy ciesařovy moci zbyli.

Kako s' ty živ směl koronu v Němcích bez nás přijieti,

a ty s‘ ju beze všěch deky mohl u Praze vzieti?

Když chceš s Němci přěbývati,

kako sě živ smieš českým králem nazývati?“

Král déle neda řěčníku mluviti,

i počě jim ciesařem hroziti.

Zeměné tu krále inhed chtiechu zabiti:

ukryv sě král, musi z země jíti.

LXVII.

Ot Soběslava, přietele českého.

Po králiu syn jeho Soběslav knězěm bieše.

Ten, kteréhož Němcě uzřieše,

k sobě přivesti kázáše

a nos jemu uřězáše,

řka: „Němče, po světu nesledi,

v svej zemi mezi svými sedi!

Po dobré s‘ ot svých nevyšel;

pověz, proč mezi ciuzie přišel?“

Jiní, ot knězě vidúcě,

kdež uzřiéchu Němcě jdúcě,

jako na vlka voláchu,

uši a nosy jim řězáchu.

Kto jemu němečských nosóv ščít přinesieše,

tomu sto hřiven dadieše.

Po všěch Němcích pověsť jdieše,

že Soběslav jich nenávidieše.

Múdrý j’mu za dobré jmějieše,

že ciuzozemcě v zemiu nepúštieše,

řka: „Dobrý svój jazyk plodí,

nevěrný o svém jazyku nerodí.

Země jest máti každého,

ktož jiej nepřeje, nejmám j’ho za šlechetného.“

Tkačata sě země české obíjiechu,

neb sě knězě Soběslava stydiechu.

Král sě je na Čechy žalovati,

ciesař mu káza málo poždati:

„Pro tvého syna chciu všě Čechy zbíti,

a v Čechách chciu tě němečským králem učiniti.“

Hrabie jeden, tu řěč když o Čechách vzvědě,

toto-ť vám divně povědě,

nemože do Čech posla jmieti,

a’ž musi jednoho najieti.

Soběslav ve mši nemluvieše,

ani kterého poselstvie slyšieše.

Posel, chtě knězě brzo zbýti,

počě ve mši kněziu poselstvie mluviti.

Kněz, sě na posla ochek, k Bohu vzdeše,

Němec, užas se, zdeše.

Ciesař Čechóm otpovědieti chtieše,

ale posla jmieti nemožieše.

Jeden udatný rytieř sě obra,

s tiem poselstvím do Čech sě bra,

řka: „Co by tu kto hrozú bonil?

Však sem sám často na desěť honil.

Bude-li mi co chtieti učiniti,

a jáz sě s ním budu bíti.“

A když uzřě knězě posel,

sta, užas sě, jako osel.

Kněz ku poslu líc přistúpi:

z posla strachy dušě vystúpi.

Tehdy biskup Sylvester snide,

po něm na biskupstvo Minhart vznide.

LXX.

(Nadpisu není.)

Ciesař je sě velmi nastati,

až mu musi své děti poslati.

Tu svého jazyka česť jako vol za rohy upusti,

když k ciesařovi děti otpusti.

Ciesař Soběslavovi vieru sliubuje,

a jeho děti česky otučuje.

Káza sě jima němečsky učiti,

domóv jú nerodi otpustiti.

Když juž česky málo umiesta,

po poslu ona to vzvěděsta,

že jejú otec velmi nemóže.

Řesta: „Snad bez najú umřieti móže.“

Bez otpuščenie do Čech sě vrátista,

otce nemocna zastúpista.

Otec je sě jima mluviti,

řka: „Tomu-ť vy chciu učiti.

Nemá-ť nikte nic věrnějšieho

než matku a otce svého.

Protož věrně chciu vy učiti,

jímž móžěta cti dojíti.

Zemiu váma ostavuju,

jazyk váš váma poručiuju,

abysta jej vzdy plodila,

v zemiu Němcóv nepustila.

Když němečský jazyk v Čechách vstane,

našeho rodu všě česť stane.

Neb zradie zemiu i kniežata,

pro něž bude našě korona do Němec vzata.

Němci-ť sě najprve krotie,

ale, jakž sě rozplodie,

tehdy o svej hospodě netbajú,

z své země pána sobě hledajú.

Bych mohl i po ptáčku vzvěděti,

že budeta sě k Němcóm držěti,

kázal bych vajú v kožený měch vložiti,

a u měšě u Vltavě utopiti.

Snadněje bych vajú zaželel,

než bych hanby mého jazyka, i mrtev leže, žělel. “

I káza zemanóm přěd sě jiti,

je sě k nim tako mluviti:

„Jáz děkuju vem z pravé viery;

neb ste ju ke mně jměli bez miery.

Prošiu, túž jmějte k dětem mým,

ač-ť sě budú držěti k svým.

Nebudú-li-ť svých milovati,

neroďte o nich nice tbáti,

všie viery k nim prázdni buďte,

knězě sobě ot pluha oráčě dobuďte.

Spieše oráč dobrým knězem bude,

než taký Němec věrně s Čechy zbude.“

LXXIV.

O českém boji s Němci.

Toho léta kněz Bedřich s světa snide,

na jeho stolec syn jeho Otta vznide.

Toho léta teké pohani Jeruzalema dobychu,

a co bylo v něm křěsťan, všecko zbichu.

Pak kněz Otta, opravovav zemiu i svój jazyk v ctnosti,

i snide v dobrej starosti.

Po něm jeho syn Václav jako raní květ vznide,

ale že pravé vláhy nejme, siře snide.

Počě velmi Němce milovati

i dědiny jim dávati.

Pro to jej u věži zahubichu,

Němcóv tehdy mnoho zbichu.

Bratra jeho Přěmysla knězěm učinichu,

toho také pro Němcě vypudichu.

Tehdy knězě Otty bratr, Bračislav, po Daněliu biskupem bieše,

ten knězě-miesto zemiú vladieše.

Ten kněz Srby hrdinsky pobi,

mnoho jim měst a tvrzí doby.

Kněz Přěmysl do Čech s Němci sě vráti,

na Bojištiu smě udatně státi;

neb ciesařovu moc všiucku s sobu jmějieše

jedno že samého ciesařě nebieše.

Čechy sě do Prahy snidú,

na Bojiště k nim vesele vznidú.

Neb to prorokováno diechu,

že na Bojištiu Čechy jisto svítězstvie jmiechu.

Tehdy zima veliká bieše

a také liútě mrznieše.

Čechy u Praze dosti tepla jmiechu,

Němci na poliu studeni biechu.

Když sě Němci s Čechy snidú,

Čechy Němcě udatně podjidú.

Knězě Přěmysla zabichu,

tři tisiúcě a dvě stě Němcóv jmenovaných zbichu.

Krev po mečích v ňadra tečieše

a v nadřiech jim zmrznieše.

A když doma oděnie svláčiechu,

po jistbě krvaví potoci tečiechu.

Zač by byli tu česť dali,

když sú juž v svých domiech stali,

a’no jich meči ščrbivi biechu,

z oděnie krvaví potoci tečiechu,

avšak sami zdrávi biechu,

kořisť jich panie vidiechu!

Slušie každému dobrým býti,

neb jeho česť budu po stě let mluviti.

V tom boju mezi nálepšími Chval bieše,

ten na ščítě ostrvu jmějieše.

Tu ostrva k jmeni přijide,

slušno by bylo slyšěti, kak ten rod najprv vznide.

LXXVI.

Od přepusčenie krále Přěmysla třetieho.

Toho léta kněz Vladislav snide,

syn jeho Přěmysl na otcóv stolec vznide.

Ten počě nemúdře mluviti,

řka: „Vy, Čechy, i s Bohem nemóž’te mne z země vypuditi.“

Pro to slovo chtiechu jej Čechy zabiti:

kněz, kryv sě dlúho, musi z země jíti.

Když kněz v ciesařově dvořě stojieše,

donidž stravu jmieše, dotud ctěn bieše,

ale když nic nejmějieše,

za jiného chlapa stojieše.

K tomu jej jeho chudoba připudi,

že svój život robotú vztrudi.

V Řezně kolem vz hóru kamenie tiehnieše

a v tom ze dvú peněžiú cělý den stojieše.

S knězěm Smil Světlík bieše,

ten s knězěm v kole chodieše.

Jeden mu mzdy nerodi dáti;

nedobyv právem, je sě Bohu žalovati.

Kněz sě na svój stav rozpomanu

a to mu na mysli tanu,

že pro jeho řěč nemúdrú Bóh na-ň to přěpustil.

Je sě s pláčem prositi, by mu to Bóh otpustil.

A když v tom stavu v Řezně biesta,

jeden den svatý jiesti nic nejmiesta.

Vládař, jenž sobě jmě Bořek jmějieše,

ten kněziu ovšem věren bieše;

ten knězě v Řezně naleze

a zlata j’mu sto hřiven přinese.

A když kněz to uzřě zlato,

věz, kako-ť on tbáše na to!

Kakž chud ovšem bieše

a jiesti nic nejmějieše,

usmiev sě, počě Smila tázati,

umie-li zlato plavati?

Smil, mysle, kako za zlato chleba kúpiti,

směje sě vece: „Bylo by toho pokusiti.“

Kněz vecě: „Hlediž na to!“

i vrže v Dunaj zlato.

Smil s své hlavy vlasy dera,

vecě: „To letí! Hera črte, hera!“

I je sě Smil na knězě hněvati,

kněziu velmi porokovati,

řka: „Chudé kniežě, co chceš dnes jiesti?

By svátek nebyl, pro kus chleba musil by cělý den hlinu miesti.“

Kněz vecě: „Toho nechciu učiniti,

raději budu v kole choditi.“

Tak svej chudobě sě nasmiesta,

neb každý den z chleba slúžiesta.

To-ť bieše na-ň Bóh přěpustil,

že nemúdrú řěč z svých úst vypustil.

Když sě poká svého hřiecha,

přijide mu božie útěcha.

Páni češčí po-ň poslachu,

zemiu jemu opěť vzdachu.

Kněz je sě svých milovati

a o Němcích nic netbati.

LXXXV.

O králově Václavově boju s synem.

Král Václav ščedrý bieše,

ale Němcě velmi plodieše.

Pro to sě někteří páni proti králiu vzdrastichu

a syna Přěmysla proti jemu vzbudichu

léta ot porozenie Jezu Krista milého

po tisiúciu po dvú stú po čtyřech dcát osmého.

Toho časa jeden šlechtic v zemi bieše,

ten Ctibor „múdrá hlava“ slovieše.

Toho rady v zemi poslušno bieše,

však často nemúdřě mluvieše,

řka: „Jáz mohu radu i Bohu dáti;

mohl by mě rád v svú radu pojímati.“

Opěť řka: „Musil by Bóh mnoho mysliti,

by mě mohl chudá učiniti.“

Ten knězě, Přěmysla proti otciu vzbudi,

a ten prvý s svým synem Jarošem krále vzrudi.

I je sě kněz měst dobývati

a svého otcě hanby hledati.

Všecka země s knězěm bieše,

král Boršě a Havla a málo starých jmieše.

S těmi, jakž moha, král sě bránieše,

ale kněz po zemi volně jezdieše.

Ti, již tehdy s knězěm biechu,

ti Havlovi a Boršovi žžiechu.

A kdež Němcě potkachu,

inhed mu nos uřězachu.

Boreš s Havlem z země jedesta,

mnoho liudí s sobú přivedesta.

Tehdy kněz přěd Mostem ležieše

a Boršovi sbožie žžieše.

Tu ta pány knězě podstúpista

a udatně j’ho pobista.

Ta dva pány jesta sě za knězem jezditi,

kněz sě nemože opraviti.

Kněz s svými pomocníky otciu na milosť jide,

jedno Ctibor s svým synem z země vynide.

Král káza svého syna s jeho milostníky k objedu pozvati,

káza jim královy objed dáti.

Když za stolem vesele sediechu

a sobú juž bezpečni biechu,

král posla všěm ryby bez hlav syrové.

Uzřěvše to, sědú jako zmámení vlkové.

Knězě střiebrnými okovami okovachu,

jiné všěcky u věžiu umetachu.

Kniežata knězě z vězenie vypravichu,

ale jiní ze tři léta u vězeniu bychu.

Němci Ctibora rádi přijechu,

bezpečenstvie mu dávajíc, velmi jej ctiechu.

Pak jej i s synem královi prodachu,

do Prahy je svázána poslachu.

Král káza Ctiborovi na Petříně prknem hlavu dolóv sstrčiti,

syna Jarošě na kolo vzbíti.

Ten, jenž dieše, by mohl i Bohu raditi,

neumě sebe ni syna smrti zbaviti.

Když Ctibor na smrť jdieše,

tuto řěč k liudu mluvieše:

„Kterýž chce zbýti všeliké strasti,

neroď prsta mezi dřvi a podvoj klásti.

Jakž jistě věz, že tě uskřine,

takež všě přátely hněv mine.

To mieniu, ktož chce bez škody ostati,

neroď u přietelskú svádu sě uvázati.

Řci: ,Svoji sě psi hryzte,

a ciuzí nepřistúpajte.‘

Že jesť to pravda, svú smrtiú žehnach:

běda mně nebohu, že tak pozdě znamenach.“

LXXXIX.

Od druhého Přěmysla, krále pátého českého.

Toho léta král Václav snide,

po něm Přěmysl jako krásný květ pojide.

Jako róžiu prostřed luky postaví,

takež Bóh českú zemiu Přěmyslem oslaví.

Krásné nravy ovšem jmieše,

životem hrdinským bieše.

V radě netřeba múdřejšieho,

z mladu nikděž kniežete ščedřejšieho.

Uměl rozuměti každému stavu,

směje sě, každému pokloni hlavu.

Prvú vojnu na Prusy učini,

z pohan mnoho křěsťan zčini.

Tehdy bavorščí zloději do Čech jezdiechu,

mnoho nepodobizny činiechu,

i veliké pány jímáchu,

panie i také panny bráchu.

Tehdy kněz vévodě je sě žalovati,

vévoda nerodi svých ukázati.

Sta sě, že těch Bavor blíz tři dcěti jechu,

zsadivše je po řád, hlavy jim sěčechu.

Uzřěchu, že jeden na pěti na dcte let ošedivě,

cákaje své smrti strašlivě.

Však j’mu neotpustichu,

s jinými hlavu spudichu.

Opěť je sě kněz žalovati,

vévoda o tom počě nic netbati.

Kněz mlád mladého sě skutka dopustí,

u mále vněd u Bavory, oheň pusti.

Pól země popelem postavi,

prostřěd Bavor své stany zstavi.

Sebrav sě vévoda, káza kněziu povědieti,

že chce z jutra s ním boj jmieti.

Uzřěv kněz, že nemóž s ním boje vzieti,

sám šestý na dct je sě k Rakúsóm běžěti.

Čechóvé kázachu za sobú střělcóm státi,

sami počěchu sě k městu Cyrndorfu brati.

Nepřietelé se všech stran Čechy ostúpichu.

V Cyrndorfu most Bavoři podrubichu,

tak jakož ledva stromieše

a div že neletieše.

Nepřietelé brzo přispěchu

a k tomu městu Čechy připřěchu.

Když české vojsko toho města dojide,

a když po mostu pojide,

tu sě most s nimi propade,

mnoho dobrých v řěku upade.

O jiných zažhú město Bavoři;

již sú tu byli, vědie-ť praviti o tom hoři.

Musichu Čechóvé vévodě sliúbiti,

že, kdež káže, chtie sě postaviti.

Vypraviv liudi, kněz silně do Bavor jide,

z země dřieve nevynide,

až všiu zemiu popelem postavi,

mnoho hradóv pustých ostavi.

Hradi velmi vysocí stojiechu,

a u malých časiech Čechy jich dobudiechu.

A na hradiech Bavor mnoho tehdy zhořělo

a mnoho pak hladem zemřělo.

Neb těch vojn jesť kněz blíz desěť učinil,

a donadž byl živ, svú škodú je vždy vinil.

Mnoho dobrých pánóv, své hrady ožehem zavrúce,

s svú čelediú biechu v Čechách, a žebřiúce.

Toho časa biskup Mikulaj s světa snide,

po něm Jan ščědrý na biskupi stolec vznide.

Kněz Přěmysl Margaretu poje,

po niej věně Rakúsy obje.

XCI.

O uherském boji a o královéj Margarety rozvodu z Rakús.

Pak kněz jide na Bělu, na krále uherského,

na svého nepřietele dávného.

Když Čechy u Stožcě ležiechu,

hrabě z Cyrdika a Weyzové na jiezdě biechu.

Na ty Rakusicě Plavci udeřichu,

ti mnoho Rakúsóv zbichu.

Pak Čechy a Uhři proti sobě jidú,

o řěku Moravu sě snidú.

Uhři na tom miestě dva dni státi sliúbichu,

a Čechy za sě vstúpichu.

Uhři své viery nesdržiechu,

té noci na Čechy udeřiti chtiechu.

A jakž brzo Moravu přebřědú,

inhed na Čechy pojedú.

Kněz český na Uhry sě vráti,

je sě s nimi bojovati.

Róžě najprvé Plavce pobi,

Boreš uherského krále vozóv doby.

Když ty vozy domóv přiveze,

svatého Jana Křstitele mezi klenoty prst naleze.

Ktož by chtěl ten svatý prst viděti,

na Osěcě mohl by jej ohledati.

Tehdy kněz český ctně krále uherského pobi,

mnoho měst a hradóv doby.

Kněz Rakúsy po ženě jmieše,

ottud do moře všě země držieše.

Potom sě kněz koronova

a tiem svú česť všiu osnova.

Margareta sobě dosti let jmějieše,

pro to juž k dietkám čáky nebieše;

pro to legát a Mohučský manželstvo to rozlúči.

Margaretě za věno nedachu i lúči;

za Rakúsy jiej nic nedachu,

pro to na krále všě kniežata bez mála nevstachu.

XCII.

Ot násilé, ješto král pánóm českým činil.

Léta ot narozenie syna božieho

po tisiúciu po dvú stú po šesti dcát čtvrtého,

lad veliký v zemi bieše;

pro to mnoho liudí, a najviec Plzňan, mřieše.

Potom král počě o svých netbati,

města i vsi pocě Němcóm dávati.

Němcóv sě je zdiú hraditi,

pánóm počě násilé činiti.

Své vládařě na Vítkovice spusti,

násile jiným pánóm činiti přepustí.

Pro to sě páni někteří rozhněvachu,

Rudolta, krále říšského, na-ň pozvachu,

řkúc: „Lépe jesť dědinu pustu jmieti,

než Němci budu královým kázáním držěti.“

Rudolt do Rakús přijede,

král, po němečskej radě, k němu jede.

Tu král Rudoltovi všě své země vzda:

Rudolt, jiné sobě obdržav, Čechy a Moravu královi vzda.

Král, upustiv za rohy, počě za ocas chvátati,

i je sě na Rudolta jako bez vesla proti vodě hrabati.

Ach běda krále šlechetného,

že neschová jazyka přirozeného,

jímž byl dobyl jmene dobrého,

také sbožie velikého;

s nímž by mohl viece dobyti,

své nepřátely všecky zbíti!

I je sě král svých tupiti,

a kdež moha, je hubiti.

O Závišovi.

Závišiu, výborného rytieřě, z země vypudí,

Vítkovice s Úščského hradovišče zapudi.

Budivojovicě otje Čiečovi,

Poděbrady Vilémovi.

Kladsko otje Zvieřětickým

a Luně Žirotinským.

Jiným pánóm otje mnoho jiného,

činieše jim mnoho zlého.

Pána Benešě káza u věži užžieci.

Ti skutci nemohú j’mu dobřě stéci.

Vdovy k Bohu na-ň žalováchu,

i sirotci na-ň plakáchu.

Těch hlas právě přěd Bóh jdieše,

neb jim ot krále násile bieše.

Pro to, když mu Čechóv třěba bieše,

hotové služby ot nich jmieti nemožieše.

Čie kleščě liška ohryzla vědúci,

vzdálila sě ot něho, a potřebu jmajúci.

Takéž král nesmě Čechóv u potřebu přivinúti,

věda, že nemohú túhu toliko zlého zapomenúti.

Vecě král: „Až sě z vojny vráciu,

zavaliu Čechóm velikú práciu.

Chciu Petřín pavlakú přistřieti,

na pražském mostu nebude Čecha viděti.“

Právě živ býti nerodieše,

když tu řěč zjevně mluvieše.

Málo Čechóv s sobu poje,

s Němci jide, juž je svoje.

Závise s svú bratřiú s Rudoltem tu jdieše,

to králiu českému velmi škodno bieše;

neb ten jeho moc všiucku vědieše,

v jeho vojsku přátely jmějieše.

Když za jutra juž boj chtiechu vzieti,

Závišě káza královi povědieti,

chtěl-li by mu milostiv býti,

chtěl by mu za jutra užitečně poslúžiti.

Král k tej řeči nerodi i stanu přistaviti,

řka: „Než bych to učinil, raději sě dám zabiti.“

Tehdy král s Němci proti Rudoltovi u boj vnide,

a po hřiechu ten tu snide.

Ta túha sta sě v svatého den Rufa u pátek,

ten svatý mučenník jesť veliký svátek,

léta ot narozenie syna božieho

po tisiúciu po dvú stú po sedmi dcát osmého.

XCIII.

Ot Rudolta, krále říského.

Rudolt po boju do Čech pojide,

ale markrabie bramburský přijide,

chtě za královicě s ním boj vzieti.

Vzvěděv to Rudolt, počě za sě jeti.

Bramburský markrabie v zemiu sě uváza,

svého rodicě, Vaňka královice, do Sas nésti káza,

Závišě Vítkovic královu poje

a jmě proti Němcóm prospěšné boje.

Měščěné na města mnoho Němcóv pustiechu,

s nimiž měščěné zemanóm mnoho zlého učinichu.

Zpleniece je, i sežžiechu,

zejmúce je, z nich dušiu vypudiechu.

Sami páni jechu sě vaditi,

to počě zemi najviece škoditi.

Opěť sě jechu mířiti,

na Němce jiezdy činiti.

Časté boje s Němci jmieváchu

a mnoho jich na Němcích obdržěváchu.

Pan Ctibor z Lipnicě okolo Prahy,

Jaroslav Jablonský okolo své drahy.

V Albrechticích Mutyně Skuhrovský,

u Hořimivsi Mutyně Vřěščovský,

Tas Wissemburský, Beltrám s trúbú Zebinský,

pan Hynek, slovutný rytieř, vojensky

ciuzozemcě podstúpichu,

tu jich mnoho velmi zbichu.

Pan Hynek z Dubé také rány dáváše,

ot jeho rázóv jako hrom hřímáše.

Mlatem německé helmy kováše,

z nichž světlý oheň prcháše.

Bez přěstánie vzdy křičieše:

„Vrtněte sě na ně, hrdiny, spěše!“

Jeho hrdinstvem Čechy vychozováchu,

jemu všiu chválu vzdáváchu.

Kdež sě Čechy s Němci potkáchu,

mezi sobú Němci vztázáchu:

„Vidíte-li z Dubé pana Hynka?

Proti jeho ranám jsú naši helmové jako dýnka.“

Jakž jej brzo vzvěděchu,

tak sě na běh otdadiechu.

Tak sě jeho Němci bojiechu,

až jej Dětřichem Berúnským zoviechu.

Pro to sě Němcóm české baby smějiechu;

neb kdežkoli je uzřiechu,

Hynkem Dubským je strašiechu.

Neb dřieve Čechy túhu jmiechu,

že je Němci právě zahladiti chtiechu.

Když vládyky do města přijediechu,

koblúk k nim přivrhúce, hlavy jim setniechu.

To sě ot měšcan vládykám dálo,

mé oko to často vídalo.

Tehdy kněz Jan, šlechetný biskup, snide,

po něm Dobeš na biskupí stolec vznide.

CII.

O zlých obyčejích českých.

Pak sě češčí páni zlých obyčějóv přijechu,

za kratochvíl v kostky jhrajiechu.

Z něhož dřieve lotróm za zlé jmiechu,

toho sě sami páni přidržiechu,

řkúc: „To v jiných zemiech lotři činie,

a velikým bláznovstvem sě vinie.“

Obyčěje sě zlého přijímáchu,

a dobrého nic netbáchu.

Chceš-li sě ciuzích obyčějóv ty přijieti,

hlédaj, móžeš-li to v kterej zemi uzřieti,

by ciuzozemcě při sobě jměli

a v svú radu je púščěli.

By vy sě téhož přijeli,

toho by užitek i česť jměli.

Ale ot zlého sě nectného obyčěje přijieti,

to jesť, ztrátě ctné jmě, zlé jmieti.

A pro zlý příklad na svój jazyk juž nic netbajú,

a za česť v kostky jhrajú.

Tehdy sě jechu bez popruhóv kláti,

a panny jim za dar počěchu chrústóv sláti.

Jechu sě ciuzím paním slúžiti:

toho bieše viece, ale mrzí mě i mluviti.

Tak páni svú kratochvil jmiechu,

a menší zemiu hubiechu.

Neby, kto sě za pravdu postavě,

ni kto česku česť opravě.

Páni kostku a klánie plodiechu,

a měščěné s hostmi o nich sě radiechu.

Neb měščěné nesměchu nikam vyněti,

pro to jim nemohú déle hověti.

Pan Jindřich a pan Jan v Sedlciu biesta,

Rémunt a Hynek u Prazě kratochvíl jmiesta.

Ty pány Horníci s měščany jednoho dne jechu

a životy jim otjeti inhed chtiechu.

Toho učiniti někteří nedadiechu,

však je tvrdě schovachu.

Juž vidíte, ktož na vysokém stavu jmá výhledí,

a vsdy kratochvil jmaje, na radě nesedí,

ten v svú rukú jmá jistú škodu

i sobě i svému rodu.

Ta sě hanba šlechticóm nikdy nestávala,

a ta příhoda chlapóm vnadu dala.

By chtěli právě rozuměti,

nedali by ciuzím v Čechách té moci jmieti.

Neustaviční jsú časové:

již dnes střiebro dávajú, zájtra budú vrahové.

Chlap svú voliú tobě nic nedá,

pánkaje tobě, svého časa hledá.

Moci-li-ť bude kdy s tě býti,

káže-ť své i s lichvú zaplatiti.

Juž vidíte, páni, dobré-li ste rady,

dávajúce ciuzozemcóm v zemi hrady.

By vás nejměli kde schovati,

nedrzli by byli na vy vstáti.

Přietelé těch pánóv dotad sě ručichu,

až je však i vypravichu.

Však za chlapie syny své dcery otdati musichu,

ale však jim potom jich děti vrátichu.

Neb dietky o roce a málem stařějšie biechu,

a šlechetné dietky u Horníkóv umřieti chtiechu.

A pro to je i vrátichu,

a také že přietelie za to mluvicím.

CIV.

O Míšeňských nemilosti.

Pak té nemúdrosti kněz sě dopusti,

že v témdni, Heřmanovi hrad otjem, Míšňany na-ň vzpusti.

Míšněné jechu sě země hubiti,

a Čechy jmúce, nemilostivě mučiti.

Nemohl-li dáti ale kořec ovsa, Čecha zabichu,

neb jej jinak v síle zhubichu.

Dlani jim prořěžiúce, žiniu jim provláčiechu,

a tak je nebožátka po hradu i jinudy vodiechu.

Kněz, to vida, sě smějieše,

ni jim pro to kdy co dieše.

Vilém Zajiec, nelstivý přietel jazyka svého,

ten udatný šlechtic je sě žěleti toho zlého.

Dostřěh sě jich, i zbi Míšňan mnoho,

nebo biechu dóstojni toho.

Ten šlechtic věrný Míšňanóm cti ukráti,

ni sě směchu viec na tu stranu postáti.

Čechy sě přěd hradem položichu,

na přědhradiu Míšňany a Korutany pobichu.

Tu Vítek Ojieřovic hrdinsky sě jměl,

ten šlechetný rytieř prvý nepřátely projel.

Ale juž právě jat bieše,

by sě neopravil spieše.

Tu zabichu Kamýka, rytieře udatného,

a Čechy jechu Aufsteinéřě, hrabiu korutanského.

Tu pan Jan z Stráže po nepřieteliech udatně jedieše,

a ovšem po nich v hrad vendieše,

by byl s ním most u přiekop neleťal.

Na ten boj sem jáz z města hleďal.

A když Čechy s Němci boj jmiechu,

tehdy Čechóvé Němce u městě tepiechu.

V zástupiech Čechy po městu chodiechu,

ale Němci v svých domiech zatvořeni sědiechu.